# latex

- paperwidth と paperheight は，単なる定数であり，この値が変化しても出力結果に影響しない．
- たぶん， textheight や textwidth も同じ類
- 現段階では，これ以外の基本レジスタが変化することで出力結果が変化することがわかっている．
- もし，どのような paperwidth や paperheight でも出力の縦横ごとの余白割合を一定にしたいのならば，地道に割合を計算して実行するしか，truemm を使うしかない．
- texlive2020 の latex におけるバグ（？）
  - {}環境内では \\ による改行は常にデフォルトである．つまり，\fontsize などで変更しているにもかかわらずその値が参照されていないということ．
  - 一方， begin{center} で始まる環境では，ただしく \fontsize が動作することが確認されている．
  - なので， flushleft，center，flushright を状況に応じて使い分けることをおすすめする．
  - 幸い， flushleft の中で center を使ってみてもエラーは出ないようである．
  - 注意として， flushleft はインデントがよくわからんことになっているので，インデントが不要な状況と必要な状況で，しっかり indent と noindent を書き分けなければならない．
  - 表は「揃え」の影響を受けないが，気になるなら \noindent を付けておくのが無難
  - minipage を使うのも良さそう
- 

## exptitle

- paperwidth と paperheight を変更するような変態は存在しないと仮定しないと話が進まないので，そのように仮定する．
- paperwidth を使って左右1割， paperheight を使って上1割を余白とする．
- minipage で使う横線の長さを使って，indentを決定するのは変わらない．ページの環境が変わっても問題ないように，必ず truemm あるいは truept を使うこと．
  

## tex入門 マクロの作成

- プリミティブ命令 : すでに存在する最も基本な命令
- マクロ : ユーザーが定義する命令
- トークン : texにとって，認識の際にそれ以上分解できないひとかたまりの記述．英文字が続く限り，読み取られる．
- 文字トークン : 1文字のトークン
- コントロールシーケンストークン(CST) : \sqrt のような名前によって区別されるトークン
- コントロールワード : CST のうち， \sqrt のようなもの．
- コントロールシンボル : CST のうち， \! のようなもの．
- \ のカテゴリコードは 0 ．カテゴリコードが 0 の文字が見つかった時， CST のスタートとして認識する．
- 72.27pt=1in=25.4mm と定義されており，実際の値と若干ずれているため，ptを使ったほうが良い．
- 基本レジスタ : ユーザーが定義できる
- 内部レジスタ : 内部で用いられているレジスタ． \layout 等で確認できる．
- 組版時 : まずマクロがすべて展開される．次にプリミティブが展開される．すべて展開された後に，実行される．
- ブレイス : {}
- 水平モード，限定水平モード，垂直モード，限定垂直モード
- 水平方向の要素 : 文字トークン
- \vsize \hsize で，1ページの長さ，1行の長さが変わる．
- \textheight と \textwidth の存在価値はわからん
- ベースライン，高さ，深さ，幅，参照点．


- \catcode97=12 : 文字コード92である a のカテゴリコードを12に変更する
- \makeatletter : @ のカテゴリコードを13
- \makeatother : @ のカテゴリコードを12に戻す
- \dimen0~255 : 内部的には 2の16乗分の1 の整数倍により管理されており， 1pt=65536=2^16 とされている． \dimen0=1pt の時， \count0=\dimen0 とすると， \count0=65536 が代入される．長さが要求される場面では，長さの単位に変換される．
- \ifx \undefined \undefinedmacro \fi とすると，マクロが未定義かどうか知ることができる．\undefined はまさにこの処理をするためにあると言っていい．